{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Resolução de sistemas de equações diferenciais de primeira ordem com autovalores repetidos\n",
    "\n",
    "### Os exercícios são extraídos do livro do Boyce $\\&$ DiPrima $10^{th}$ edition"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Exercício 1 da página 436 do livro do Boyce, $10^{th}$ edition\n",
    "\n",
    "### Descubra a solução geral para o seguinte sistema de equações diferenciais ordinárias de primeira ordem:\n",
    "\n",
    "$\\dot{\\mathbf{x}} = \\begin{pmatrix}\n",
    "3 & -4 \\\\\n",
    "1 & -1\n",
    "\\end{pmatrix} \\mathbf{x}$.\n",
    "\n",
    "A solução geral é dada por:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}(t) = c_1 \\mathbf{v}_1 e^{\\lambda_1 t} + c_2 \\mathbf{v}_2 e^{\\lambda_2 t}$, onde $\\lambda_1 e \\lambda_2$ são os autovalores do sistema e $\\mathbf{v}_1$ e $\\mathbf{v}_2$ são os autovetores. Vamos provar que essa é uma solução do sistema.\n",
    "\n",
    "Se $\\mathbf{x} = \\mathbf{v}e^{\\lambda t}$ é uma solução de $\\dot{\\mathbf{x}} = \\mathbf{Ax}$, \n",
    "$\\dot{\\mathbf{x}} = \\lambda \\mathbf{v}e^{\\lambda t} =  \\mathbf{Ax} = \\mathbf{Av}e^{\\lambda t} \n",
    "\\longrightarrow \\lambda \\mathbf{v}e^{\\lambda t} = \\mathbf{Av}e^{\\lambda t}$. Como $e^{\\lambda t}$ jamais será $0.0$, podemos dividir ambos os lados da equação por $e^{\\lambda t}$ e obteremos $\\mathbf{Av} = \\lambda \\mathbf{v}$.\n",
    "\n",
    "Calculando autovalores e autovetores:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{Ax} = \\lambda\\mathbf{x} \\longrightarrow |(\\mathbf{A} -\\lambda\\mathbf{I})\\mathbf{x}| = 0$\n",
    "\n",
    "$|(\\mathbf{A} -\\lambda\\mathbf{I})\\mathbf{x}| = \\begin{vmatrix}\n",
    "3 - \\lambda & -4 \\\\\n",
    "1 & -1 - \\lambda\n",
    "\\end{vmatrix}$\n",
    "\n",
    "A equação característica é:\n",
    "\n",
    "$\\lambda^2 - 2\\lambda + 1 = 0 \\longrightarrow \\lambda = 1$. Só existe um autovalor.\n",
    "\n",
    "Vamos calcular o autovetor associado a este autovalor.\n",
    "\n",
    "$\\begin{pmatrix}\n",
    "3 & -4 \\\\\n",
    "1 & -1\n",
    "\\end{pmatrix} \n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "v_1 \\\\\n",
    "v_2\n",
    "\\end{pmatrix} = 1\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "v_1 \\\\\n",
    "v_2\n",
    "\\end{pmatrix} \\longrightarrow \\mathbf{v} =\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "$\n",
    "A primeira parte da solução geral é:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}_1(t) = c_1 \\begin{pmatrix}\n",
    "2  \\\\\n",
    "1 \n",
    "\\end{pmatrix}e^{t}$\n",
    "\n",
    "Vamos calcular agora a segunda parte da equação geral, supondo que seja da seguinte forma:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}(t) = \\mathbf{\\xi} te^{\\lambda t} + \\mathbf{\\eta} e^{\\lambda t}$. Como $\\lambda = 1$, temos\n",
    "$\\mathbf{x}(t) = \\mathbf{\\xi} te^{t} + \\mathbf{\\eta} e^{t}$.\n",
    "\n",
    "$\\dot{\\mathbf{x}} = \\mathbf{Ax}$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\xi} e^{t} + \\mathbf{\\xi} te^{t} + \\mathbf{\\eta} e^{t} = \\mathbf{A \\xi}t e^{t} + \\mathbf{A \\eta}e^{t}$\n",
    "\n",
    "$ \\mathbf{A \\xi}t e^{t} = \\mathbf{\\xi} te^{t} \\longrightarrow \\mathbf{A \\xi} = \\mathbf{\\xi}$. O vetor $\\mathbf{\\xi}$ é o autovetor de $\\mathbf{A}$, já calculado anteriormente. \n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\xi} = \\begin{pmatrix}\n",
    "2  \\\\\n",
    "1 \n",
    "\\end{pmatrix}$.\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\xi} e^{t} + \\mathbf{\\eta} e^{t} = \\mathbf{A \\eta}e^{t} \\longrightarrow \\big(\\mathbf{A - I} \\big)\\mathbf{\\eta} = \\mathbf{\\xi}$\n",
    "\n",
    "$\\big(\\mathbf{A - I} \\big)\\mathbf{\\eta} = \\mathbf{\\xi} \\longrightarrow$\n",
    "$\\begin{pmatrix}\n",
    "3 - 1& -4 \\\\\n",
    "1 & -1 - 1\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "\\eta_1 \\\\\n",
    "\\eta_2\n",
    "\\end{pmatrix} = \\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix} \\longrightarrow$\n",
    "$\\begin{pmatrix}\n",
    "2& -4 \\\\\n",
    "1 & -2\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "\\eta_1 \\\\\n",
    "\\eta_2\n",
    "\\end{pmatrix} = \\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}$\n",
    "\n",
    "Resolvendo a equação, temos que $\\eta_1 - 2 \\eta_2 = 1 \\longrightarrow \\eta_1 = 2 \\eta_2 + 1$.\n",
    "\n",
    "Se considerarmos $\\eta_2$ como uma variável livre, com valor $k$, teremos:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\eta} = \\begin{pmatrix}\n",
    "2k + 1 \\\\\n",
    "k\n",
    "\\end{pmatrix} = \\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}k + \\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "0\n",
    "\\end{pmatrix}$.\n",
    "\n",
    "Dos cálculos anteriores, temos:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}_2(t) = c_2 \\Big( \\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}te^{t} + \\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix} k e^{t} + \\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "0\n",
    "\\end{pmatrix}e^{t} \\Big)$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}(t) = \\mathbf{x}_1(t) + \\mathbf{x}_2(t) =  c_1 \\begin{pmatrix}\n",
    "2  \\\\\n",
    "1 \n",
    "\\end{pmatrix}e^{t} + c_2 \\Big(  \\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}te^{t} + \\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix} k e^{t} + \\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "0\n",
    "\\end{pmatrix}e^{t} \\Big) = $\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}(t) = c_1 \\begin{pmatrix}\n",
    "2  \\\\\n",
    "1 \n",
    "\\end{pmatrix}e^{t} + c_2 \\Big(  \\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}te^{t} +  \\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "0\n",
    "\\end{pmatrix}e^{t} \\Big) $"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Exercício 2 da página 436 do livro do Boyce, $10^{th}$ edition\n",
    "\n",
    "### Descubra a solução geral para o seguinte sistema de equações diferenciais ordinárias de primeira ordem:\n",
    "\n",
    "$\\dot{\\mathbf{x}} = \\begin{pmatrix}\n",
    "4 & -2 \\\\\n",
    "8 & -4\n",
    "\\end{pmatrix} \\mathbf{x}$.\n",
    "\n",
    "A solução geral é dada por:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}(t) = c_1 \\mathbf{v}_1 e^{\\lambda_1 t} + c_2 \\mathbf{v}_2 e^{\\lambda_2 t}$, onde $\\lambda_1 e \\lambda_2$ são os autovalores do sistema e $\\mathbf{v}_1$ e $\\mathbf{v}_2$ são os autovetores. Vamos provar que essa é uma solução do sistema.\n",
    "\n",
    "Se $\\mathbf{x} = \\mathbf{v}e^{\\lambda t}$ é uma solução de $\\dot{\\mathbf{x}} = \\mathbf{Ax}$, \n",
    "$\\dot{\\mathbf{x}} = \\lambda \\mathbf{v}e^{\\lambda t} =  \\mathbf{Ax} = \\mathbf{Av}e^{\\lambda t} \n",
    "\\longrightarrow \\lambda \\mathbf{v}e^{\\lambda t} = \\mathbf{Av}e^{\\lambda t}$. Como $e^{\\lambda t}$ jamais será $0.0$, podemos dividir ambos os lados da equação por $e^{\\lambda t}$ e obteremos $\\mathbf{Av} = \\lambda \\mathbf{v}$.\n",
    "\n",
    "Calculando autovalores e autovetores:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{Ax} = \\lambda\\mathbf{x} \\longrightarrow |(\\mathbf{A} -\\lambda\\mathbf{I})\\mathbf{x}| = 0$\n",
    "\n",
    "$|(\\mathbf{A} -\\lambda\\mathbf{I})\\mathbf{x}| = \\begin{vmatrix}\n",
    "4 - \\lambda & -2 \\\\\n",
    "8 & -4 - \\lambda\n",
    "\\end{vmatrix}$\n",
    "\n",
    "A equação característica é:\n",
    "\n",
    "$\\lambda^2 = 0 \\longrightarrow \\lambda = 0$. Só existe um autovalor.\n",
    "\n",
    "Vamos calcular o autovetor associado a este autovalor.\n",
    "\n",
    "$\\begin{pmatrix}\n",
    "4 & -2 \\\\\n",
    "8 & -4\n",
    "\\end{pmatrix} \n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "v_1 \\\\\n",
    "v_2\n",
    "\\end{pmatrix} = 0\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "v_1 \\\\\n",
    "v_2\n",
    "\\end{pmatrix} \\longrightarrow \\mathbf{v} =\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "2\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "$\n",
    "A primeira parte da solução geral é:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}_1(t) = c_1 \\begin{pmatrix}\n",
    "1  \\\\\n",
    "2 \n",
    "\\end{pmatrix}e^{0t} = c_1\\begin{pmatrix}\n",
    "1  \\\\\n",
    "2 \n",
    "\\end{pmatrix} $\n",
    "\n",
    "Vamos calcular agora a segunda parte da equação geral, supondo que seja da seguinte forma:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}(t) = \\mathbf{\\xi} te^{\\lambda t} + \\mathbf{\\eta} e^{\\lambda t}$. Como $\\lambda = 0$, temos\n",
    "$\\mathbf{x}(t) = \\mathbf{\\xi} t + \\mathbf{\\eta}$.\n",
    "\n",
    "$\\dot{\\mathbf{x}} = \\mathbf{Ax}$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\xi} = \\mathbf{A \\xi}t + \\mathbf{A \\eta}$\n",
    "\n",
    "$ \\mathbf{A \\xi}t = 0 \\mathbf{\\xi}$. O vetor $\\mathbf{\\xi}$ é o autovetor de $\\mathbf{A}$, já calculado anteriormente. \n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\xi} = \\begin{pmatrix}\n",
    "1  \\\\\n",
    "2 \n",
    "\\end{pmatrix}$.\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{A \\eta} = \\mathbf{\\xi} = \\longrightarrow \\big(\\mathbf{A - I} \\big)\\mathbf{\\eta} = \\mathbf{\\xi}$\n",
    "\n",
    "$\\big(\\mathbf{A - I} \\big)\\mathbf{\\eta} = \\mathbf{\\xi} \\longrightarrow$\n",
    "$\\begin{pmatrix}\n",
    "4 - 0& -2 \\\\\n",
    "8 & -4 - 0\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "\\eta_1 \\\\\n",
    "\\eta_2\n",
    "\\end{pmatrix} = \\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "2\n",
    "\\end{pmatrix} \\longrightarrow$\n",
    "$\\begin{pmatrix}\n",
    "4 & -2 \\\\\n",
    "8 & -4\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "\\eta_1 \\\\\n",
    "\\eta_2\n",
    "\\end{pmatrix} = \\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "2\n",
    "\\end{pmatrix}$\n",
    "\n",
    "Resolvendo a equação, temos que $4 \\eta_1 - 2 \\eta_2 = 1 \\longrightarrow \\eta_2 = 2 \\eta_1 - \\frac{1}{2}$.\n",
    "\n",
    "Se considerarmos $\\eta_1$ como uma variável livre, com valor $k$, teremos:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\eta} = \\begin{pmatrix}\n",
    "k \\\\\n",
    "2k - \\frac{1}{2}\n",
    "\\end{pmatrix} = \\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "2\n",
    "\\end{pmatrix}k + \\begin{pmatrix}\n",
    "0 \\\\\n",
    "- \\frac{1}{2}\n",
    "\\end{pmatrix}$."
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Dos cálculos anteriores, temos:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}_2(t) = c_2 \\Big( \\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "2\n",
    "\\end{pmatrix}t + \\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "2\n",
    "\\end{pmatrix} k + \\begin{pmatrix}\n",
    "0 \\\\\n",
    "-\\frac{1}{2}\n",
    "\\end{pmatrix} \\Big)$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}(t) = \\mathbf{x}_1(t) + \\mathbf{x}_2(t) =  c_1 \\begin{pmatrix}\n",
    "1  \\\\\n",
    "2 \n",
    "\\end{pmatrix} + c_2 \\Big(  \\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "2\n",
    "\\end{pmatrix}t + \\begin{pmatrix}\n",
    "0 \\\\\n",
    "-\\frac{1}{2}\n",
    "\\end{pmatrix}  \\Big) $"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Exercício 3 da página 436 do livro do Boyce, $10^{th}$ edition\n",
    "\n",
    "### Descubra a solução geral para o seguinte sistema de equações diferenciais ordinárias de primeira ordem:\n",
    "\n",
    "$\\dot{\\mathbf{x}} = \\begin{pmatrix}\n",
    "- \\frac{3}{2} & 1 \\\\\n",
    " -\\frac{1}{4} & -\\frac{1}{2}\n",
    "\\end{pmatrix} \\mathbf{x}$.\n",
    "\n",
    "A solução geral é dada por:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}(t) = c_1 \\mathbf{v}_1 e^{\\lambda_1 t} + c_2 \\mathbf{v}_2 e^{\\lambda_2 t}$, onde $\\lambda_1 e \\lambda_2$ são os autovalores do sistema e $\\mathbf{v}_1$ e $\\mathbf{v}_2$ são os autovetores. Vamos provar que essa é uma solução do sistema.\n",
    "\n",
    "Se $\\mathbf{x} = \\mathbf{v}e^{\\lambda t}$ é uma solução de $\\dot{\\mathbf{x}} = \\mathbf{Ax}$, \n",
    "$\\dot{\\mathbf{x}} = \\lambda \\mathbf{v}e^{\\lambda t} =  \\mathbf{Ax} = \\mathbf{Av}e^{\\lambda t} \n",
    "\\longrightarrow \\lambda \\mathbf{v}e^{\\lambda t} = \\mathbf{Av}e^{\\lambda t}$. Como $e^{\\lambda t}$ jamais será $0.0$, podemos dividir ambos os lados da equação por $e^{\\lambda t}$ e obteremos $\\mathbf{Av} = \\lambda \\mathbf{v}$.\n",
    "\n",
    "Calculando autovalores e autovetores:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{Ax} = \\lambda\\mathbf{x} \\longrightarrow |(\\mathbf{A} -\\lambda\\mathbf{I})\\mathbf{x}| = 0$\n",
    "\n",
    "$|(\\mathbf{A} -\\lambda\\mathbf{I})\\mathbf{x}| = \\begin{vmatrix}\n",
    "- \\frac{3}{2} - \\lambda & 1 \\\\\n",
    "-\\frac{1}{4} & -\\frac{1}{2} - \\lambda\n",
    "\\end{vmatrix}$\n",
    "\n",
    "A equação característica é:\n",
    "\n",
    "$\\lambda^2 + 2 \\lambda + 1 = 0 \\longrightarrow \\lambda = -1$. Só existe um autovalor.\n",
    "\n",
    "Vamos calcular o autovetor associado a este autovalor.\n",
    "\n",
    "$\\begin{pmatrix}\n",
    "- \\frac{3}{2} & 1 \\\\\n",
    "-\\frac{1}{4} & -\\frac{1}{2}\n",
    "\\end{pmatrix} \n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "v_1 \\\\\n",
    "v_2\n",
    "\\end{pmatrix} = (-1)\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "v_1 \\\\\n",
    "v_2\n",
    "\\end{pmatrix} \\longrightarrow \\mathbf{v} =\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "$\n",
    "A primeira parte da solução geral é:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}_1(t) = c_1 \\begin{pmatrix}\n",
    "2  \\\\\n",
    "1 \n",
    "\\end{pmatrix}e^{-t}  $\n",
    "\n",
    "Vamos calcular agora a segunda parte da equação geral, supondo que seja da seguinte forma:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}(t) = \\mathbf{\\xi} te^{\\lambda t} + \\mathbf{\\eta} e^{\\lambda t}$. Como $\\lambda = -1$, temos\n",
    "$\\mathbf{x}(t) = \\mathbf{\\xi} te^{-t} + \\mathbf{\\eta}e^{-t}$.\n",
    "\n",
    "$\\dot{\\mathbf{x}} = \\mathbf{Ax}$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\xi} e^{-t} - \\mathbf{\\xi} te^{-t} - \\mathbf{\\eta} e^{-t} = \\mathbf{A \\xi}t e^{-t} + \\mathbf{A \\eta}e^{-t}$\n",
    "\n",
    "$ \\mathbf{A \\xi}t e^{-t} = -\\mathbf{\\xi} te^{-t} \\longrightarrow \\mathbf{A \\xi} = -\\mathbf{\\xi}$. O vetor $\\mathbf{\\xi}$ é o autovetor de $\\mathbf{A}$, já calculado anteriormente. \n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\xi} = \\begin{pmatrix}\n",
    "2  \\\\\n",
    "1 \n",
    "\\end{pmatrix}$.\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\xi} e^{-t} - \\mathbf{\\eta} e^{-t} = \\mathbf{A \\eta}e^{-t} \\longrightarrow \\big(\\mathbf{A + I} \\big)\\mathbf{\\eta} = \\mathbf{\\xi}$\n",
    "\n",
    "$\\big(\\mathbf{A + I} \\big)\\mathbf{\\eta} = \\mathbf{\\xi} \\longrightarrow$\n",
    "$\\begin{pmatrix}\n",
    "-\\frac{3}{2} + 1 & 1 \\\\\n",
    "-\\frac{1}{4} & -\\frac{1}{2} + 1\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "\\eta_1 \\\\\n",
    "\\eta_2\n",
    "\\end{pmatrix} = \\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix} \\longrightarrow$\n",
    "$\\begin{pmatrix}\n",
    "-\\frac{1}{2}& 1 \\\\\n",
    "-\\frac{1}{4} & \\frac{1}{2}\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "\\eta_1 \\\\\n",
    "\\eta_2\n",
    "\\end{pmatrix} = \\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}$\n",
    "\n",
    "Resolvendo a equação, temos que $-\\frac{1}{2} \\eta_1 + \\eta_2 = 2 \\longrightarrow \\eta_1 = 2 \\eta_2 - 4$.\n",
    "\n",
    "Se considerarmos $\\eta_1$ como uma variável livre, com valor $k$, teremos:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\eta} = \\begin{pmatrix}\n",
    "k \\\\\n",
    "\\frac{1}{2} + 2\n",
    "\\end{pmatrix} = \\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}k + \\begin{pmatrix}\n",
    "0 \\\\\n",
    "2\n",
    "\\end{pmatrix}$.\n",
    "\n",
    "Dos cálculos anteriores, temos:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}_2(t) = c_2 \\Big( \\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}te^{-t} + \\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix} k e^{-t} - \\begin{pmatrix}\n",
    "0 \\\\\n",
    "2\n",
    "\\end{pmatrix}e^{-t} \\Big)$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}(t) = \\mathbf{x}_1(t) + \\mathbf{x}_2(t) =  c_1 \\begin{pmatrix}\n",
    "2  \\\\\n",
    "1 \n",
    "\\end{pmatrix}e^{-t} + c_2 \\Big(  \\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}te^{-t} + \\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix} k e^{-t} - \\begin{pmatrix}\n",
    "0 \\\\\n",
    "2\n",
    "\\end{pmatrix}e^{-t} \\Big) = $\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}(t) = c_1 \\begin{pmatrix}\n",
    "2  \\\\\n",
    "1 \n",
    "\\end{pmatrix}e^{-t} + c_2 \\Big(  \\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}te^{-t} +  \\begin{pmatrix}\n",
    "0 \\\\\n",
    "2\n",
    "\\end{pmatrix}e^{-t} \\Big) $"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "Vamos provar que o resultado obtido atende o sistema de equações dieferenciais.\n",
    "\n",
    "$\\dot{\\mathbf{x}}(t) = -c_1 \\begin{pmatrix}\n",
    "2  \\\\\n",
    "1 \n",
    "\\end{pmatrix}e^{-t} + c_2 \\Big(  \n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}e^{-t} - \\begin{pmatrix}\n",
    "2 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}te^{-t}\n",
    "+\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "4 \\\\\n",
    "0\n",
    "\\end{pmatrix}e^{-t} \\Big) $"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": [
    "## Exercício 4 da página 436 do livro do Boyce, $10^{th}$ edition\n",
    "\n",
    "### Descubra a solução geral para o seguinte sistema de equações diferenciais ordinárias de primeira ordem:\n",
    "\n",
    "$\\dot{\\mathbf{x}} = \\begin{pmatrix}\n",
    "-3 & \\frac{5}{2} \\\\\n",
    " -\\frac{5}{2} & 2\n",
    "\\end{pmatrix} \\mathbf{x}$.\n",
    "\n",
    "A solução geral é dada por:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}(t) = c_1 \\mathbf{v}_1 e^{\\lambda_1 t} + c_2 \\mathbf{v}_2 e^{\\lambda_2 t}$, onde $\\lambda_1 e \\lambda_2$ são os autovalores do sistema e $\\mathbf{v}_1$ e $\\mathbf{v}_2$ são os autovetores. Vamos provar que essa é uma solução do sistema.\n",
    "\n",
    "Se $\\mathbf{x} = \\mathbf{v}e^{\\lambda t}$ é uma solução de $\\dot{\\mathbf{x}} = \\mathbf{Ax}$, \n",
    "$\\dot{\\mathbf{x}} = \\lambda \\mathbf{v}e^{\\lambda t} =  \\mathbf{Ax} = \\mathbf{Av}e^{\\lambda t} \n",
    "\\longrightarrow \\lambda \\mathbf{v}e^{\\lambda t} = \\mathbf{Av}e^{\\lambda t}$. Como $e^{\\lambda t}$ jamais será $0.0$, podemos dividir ambos os lados da equação por $e^{\\lambda t}$ e obteremos $\\mathbf{Av} = \\lambda \\mathbf{v}$.\n",
    "\n",
    "Calculando autovalores e autovetores:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{Ax} = \\lambda\\mathbf{x} \\longrightarrow |(\\mathbf{A} -\\lambda\\mathbf{I})\\mathbf{x}| = 0$\n",
    "\n",
    "$|(\\mathbf{A} -\\lambda\\mathbf{I})\\mathbf{x}| = \\begin{vmatrix}\n",
    "- 3 - \\lambda & \\frac{5}{2} \\\\\n",
    "-\\frac{5}{2} & 2 - \\lambda\n",
    "\\end{vmatrix}$\n",
    "\n",
    "A equação característica é:\n",
    "\n",
    "$\\lambda^2 + \\lambda + \\frac{1}{4} = 0 \\longrightarrow \\lambda = -\\frac{1}{2}$. Só existe um autovalor.\n",
    "\n",
    "Vamos calcular o autovetor associado a este autovalor.\n",
    "\n",
    "$\\begin{pmatrix}\n",
    "-3 & \\frac{5}{2} \\\\\n",
    "-\\frac{5}{2} & 2\n",
    "\\end{pmatrix} \n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "v_1 \\\\\n",
    "v_2\n",
    "\\end{pmatrix} = (-\\frac{1}{2})\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "v_1 \\\\\n",
    "v_2\n",
    "\\end{pmatrix} \\longrightarrow \\mathbf{v} =\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "$\n",
    "A primeira parte da solução geral é:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}_1(t) = c_1 \\begin{pmatrix}\n",
    "1  \\\\\n",
    "1 \n",
    "\\end{pmatrix}e^{-\\frac{1}{2}t}  $\n",
    "\n",
    "Vamos calcular agora a segunda parte da equação geral, supondo que seja da seguinte forma:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}(t) = \\mathbf{\\xi} te^{\\lambda t} + \\mathbf{\\eta} e^{\\lambda t}$. Como $\\lambda = -\\frac{1}{2}$, temos\n",
    "$\\mathbf{x}(t) = \\mathbf{\\xi} te^{-\\frac{1}{2}t} + \\mathbf{\\eta}e^{-\\frac{1}{2}t}$.\n",
    "\n",
    "$\\dot{\\mathbf{x}} = \\mathbf{Ax}$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\xi} e^{-\\frac{1}{2}t} - \\frac{1}{2}\\mathbf{\\xi} te^{-\\frac{1}{2}t} - \\frac{1}{2}\\mathbf{\\eta} e^{-\\frac{1}{2}t} = \\mathbf{A \\xi}t e^{-\\frac{1}{2}t} + \\mathbf{A \\eta}e^{-\\frac{1}{2}t}$\n",
    "\n",
    "$ \\mathbf{A \\xi}t e^{-\\frac{1}{2}t} = -\\frac{1}{2}\\mathbf{\\xi} te^{-\\frac{1}{2}t} \\longrightarrow \\mathbf{A \\xi} = -\\frac{1}{2}\\mathbf{\\xi}$. O vetor $\\mathbf{\\xi}$ é o autovetor de $\\mathbf{A}$, já calculado anteriormente. \n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\xi} = \\begin{pmatrix}\n",
    "1  \\\\\n",
    "1 \n",
    "\\end{pmatrix}$.\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\xi} e^{-\\frac{1}{2}t} - \\frac{1}{2}\\mathbf{\\eta} e^{-\\frac{1}{2}t} = \\mathbf{A \\eta}e^{-\\frac{1}{2}t} \\longrightarrow \\big(\\mathbf{A + \\frac{1}{2}I} \\big)\\mathbf{\\eta} = \\mathbf{\\xi}$\n",
    "\n",
    "$\\big(\\mathbf{A + \\frac{1}{2}I} \\big)\\mathbf{\\eta} = \\mathbf{\\xi} \\longrightarrow$\n",
    "$\\begin{pmatrix}\n",
    "-\\frac{3}{2} + \\frac{1}{2} & \\frac{5}{2} \\\\\n",
    "-\\frac{5}{2} & 2 +\\frac{1}{2}\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "\\eta_1 \\\\\n",
    "\\eta_2\n",
    "\\end{pmatrix} = \\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix} \\longrightarrow$\n",
    "$\\begin{pmatrix}\n",
    "-\\frac{5}{2}& \\frac{5}{2} \\\\\n",
    "-\\frac{5}{2} & \\frac{5}{2}\n",
    "\\end{pmatrix}\n",
    "\\begin{pmatrix}\n",
    "\\eta_1 \\\\\n",
    "\\eta_2\n",
    "\\end{pmatrix} = \\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}$\n",
    "\n",
    "Resolvendo a equação, temos que $-\\frac{5}{2} \\eta_1 + \\frac{5}{2}\\eta_2 = 1 $.\n",
    "\n",
    "Se considerarmos $\\eta_1$ como uma variável livre, com valor $k$, teremos:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{\\eta} = \\begin{pmatrix}\n",
    "k \\\\\n",
    "k + \\frac{2}{5}\n",
    "\\end{pmatrix} = \\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}k + \\begin{pmatrix}\n",
    "0 \\\\\n",
    "\\frac{2}{5}\n",
    "\\end{pmatrix}$.\n",
    "\n",
    "Dos cálculos anteriores, temos:\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}_2(t) = c_2 \\Big( \\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}te^{-\\frac{1}{2}t} + \\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix} k e^{-\\frac{1}{2}t} + \\begin{pmatrix}\n",
    "0 \\\\\n",
    "\\frac{2}{5}\n",
    "\\end{pmatrix}e^{-\\frac{1}{2}t} \\Big)$\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}(t) = \\mathbf{x}_1(t) + \\mathbf{x}_2(t) =  c_1 \\begin{pmatrix}\n",
    "1  \\\\\n",
    "1 \n",
    "\\end{pmatrix}e^{-\\frac{1}{2}t} + c_2 \\Big(  \\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}te^{-\\frac{1}{2}t} + \\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix} k e^{-\\frac{1}{2}t} + \\begin{pmatrix}\n",
    " 0 \\\\\n",
    "\\frac{2}{5}\n",
    "\\end{pmatrix}e^{-\\frac{1}{2}t} \\Big) = $\n",
    "\n",
    "$\\mathbf{x}(t) = c_1 \\begin{pmatrix}\n",
    "1  \\\\\n",
    "1 \n",
    "\\end{pmatrix}e^{-\\frac{1}{2}t} + c_2 \\Big(  \\begin{pmatrix}\n",
    "1 \\\\\n",
    "1\n",
    "\\end{pmatrix}te^{-\\frac{1}{2}t} -  \\begin{pmatrix}\n",
    "0 \\\\\n",
    "\\frac{2}{5}\n",
    "\\end{pmatrix}e^{-\\frac{1}{2}t} \\Big) $"
   ]
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": []
  },
  {
   "cell_type": "markdown",
   "metadata": {},
   "source": []
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.8.5"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 4
}
